<!-- LTEX: language=fr -->
Ce fichier contiendra les nouvelles du cours. Un mail sera envoyé quand le fichier est mis à jour.

# 7/10/2022 : Séance en plus, supports de cours en ligne, JavaDoc

## Séance de TP en plus mercredi 12 octobre

Pour compenser l'absence de Lionel Medini mercredi dernier, nous vous proposons
une séance de TP supplémentaire mercredi prochain : après le TP « normal » de
9h45 à 11h15, vous pourrez rester dans les salles Nautibus TP 2, 3, 6, 11 et 12
(les autres sont prises par d'autres cours) et poser vos questions à Lionel.
Cette séance n'est pas obligatoire, mais il n'y aura que 2 séances de TP
encadrées après cela, donc je vous encourage très vivement à profiter de
l'occasion pour demander de l'aide ou simplement du feedback sur votre travail.

## Supports de cours en ligne

Les transparents de Sandrine Gouraud sont en ligne ici :
http://matthieu-moy.fr/cours/mif01/gouraud_20221005.pdf

## JavaDoc

Votre serviteur a réalisé avec stupeur que le TP sur l'outillage ne mentionnait
pas JavaDoc ni `mvn site`. C'est maintenant réparé, si vous êtes curieux vous
pouvez aller relire la section [Documentation et
JavaDoc](https://forge.univ-lyon1.fr/matthieu.moy/mif01-2022/-/tree/main/TP2-outils#documentation-et-javadoc).

# 10/09/2022 : Créneau et salle TD1, et encore un peu de Git

## IMPORTANT : créneau et salle du TD1

Pour le TD1, il y a deux créneaux dans la semaine, et comme il n'y a que 3
enseignants je ne peux pas vous faire un affichage propre dans ADE.

J'ai créé une case TOMUSS « MIF01:_Créneau_TD1 » qui vous donne le jour et
l'heure de votre TD. Si vous avez TD le mardi (15h45->17h15), alors vous êtes
libres pendant le créneau du vendredi (11h30->13h) affiché sur ADE, et
inversement ceux qui ont TD le vendredi ne l'ont pas le mardi.

Pour les étudiants MEEF ou autre cas particuliers non-inscrits en M1, venez au
créneau du vendredi (11h30->13h, salle Nautibus C1).

## Git, pull.rebase, et mises à jour

Les versions récentes de Git (depuis le commit
[278f4be80](https://github.com/git/git/commit/278f4be806f93579c64cd9993fdad2eb589f86c6))
affichent un message d'avertissement quand vous utilisez `git pull` sans
préciser `--rebase` ou `--no-rebase` (Exercice laissé au lecteur : comment votre
serviteur a-t-il retrouvé le commit parmi les 67875 commits du code source de
Git, en quelques minutes ?). Comme vous avez appris en cours les vertus de
`git rebase`, beaucoup d'entre vous ont positionné `pull.rebase` à `true`. C'est
une bonne chose, mais ...

Il faut se souvenir de la règle d'or : « on ne rebase pas des commits déjà
publiés ». Faire un `rebase` sur des commits que vous avez déjà partagé avec
votre binôme, ou même des commits écrits par votre binôme, c'est chercher les
ennuis. Autrement dit, faire un `rebase` de la branche `main`, ça a peu de
chance d'être une bonne idée. Et il y a un cas où vous risquez de faire cela
sans le faire exprès : en récupérant les mises à jour depuis mon dépôt. Si vous
avez `pull.rebase=true`, alors la commande `git pull moy main` va faire un
rebase de tous les commits qui ne sont pas dans le dépôt enseignant, et ce n'est
pas ce que vous voulez. Pour éviter cela, utilisez l'option `--no-rebase` quand
vous récupérez les modifications depuis le dépôt enseignants :

```
git pull --no-rebase moy main
```

# 08/09/2022 : chat-info, et encore des typos

## Encore des typos dans l'énoncé !

Avec toutes mes excuses, décidément moi qui étais persuadé d'avoir lancé le `git
grep 2021` qui va bien ...

Il restait une instance de `2021` qui aurait dû être `2022` dans l'énoncé, au
moment où on vous propose de faire un `git remote add`. Si vous essayez les
commandes telles quelles, vous allez essayer de fusionner votre dépôt (de cette
année) avec le dépôt de l'an passé. Git n'aime pas, il trouve que les deux
dépôts n'ont aucun commit commun, et il a raison. Pas de panique, on peut
toujours réparer cela :

```
git remote rm moy
git remote add moy https://forge.univ-lyon1.fr/matthieu.moy/mif01-2022.git
git fetch moy
```

Et tant qu'on y est, cette année la branche principale s'appelle `main` et pas
`master` (explication du pourquoi un peu plus tard dans le cours). Donc la
commande pour récupérer les changements est :

```
git pull --no-rebase moy main
```

Vous pouvez expérimenter cela grandeur nature, en vérifiant que vous récupérez
bien la correction de typo. Une fois tout cela fait, vous devriez voir cette
entrée de `NEWS.md` apparaître dans votre dépôt local, et `TP2-tools/README.md`
ne devrait contenir que des URL en `2022`.

## Messagerie instantanée via chat-info

Les nouveaux inscrits ne pouvaient pas utiliser https://chat-info.univ-lyon1.fr/
jusqu'à hier, mais c'est maintenant réparé. Ce système de tchat est le moyen
privilégié de communiquer avec les enseignants en dehors des séances, et pour
l'instant vous ne l'avez pas vraiment utilisé. C'est dommage (ou alors c'est que
personne n'a eu aucune difficulté ?). Vous avez toutes les informations pour
rejoindre les bons canaux dans la page d'accueil du cours, section  «
Enseignement présentiel, vidéos et messagerie instantanée ».

# 06/09/2022 : Mise en route du cours et petits bugs

## Typo dans l'énoncé

L'énoncé du TP1 vous disait « Ouvrez la page
-[https://forge.univ-lyon1.fr/matthieu.moy/mif01-2021](https://forge.univ-lyon1.fr/matthieu.moy/mif01-2021)
 ». Le 2021 était bien entendu une typo de votre serviteur, la bonne URL est
 https://forge.univ-lyon1.fr/matthieu.moy/mif01-2022. Vérifiez bien que vous
 avez fait un fork du projet de cette année (vous devriez avoir un répertoire
 `mes` et pas de répertoire `cv-search`).

## Problème de quota

Certains étudiants ont des problème pour faire les TPs car leur quota disque est
plein, donc toutes les commandes qui cherchent à écrire sur le disque échouent.

Quelques commandes pour vous aider, sous Linux :

Connaître l'espace disque (`du` = disk usage) utilisé par votre compte :

```
cd
du -sh .
```

(le quota semble être de 2 ou 3 Go par étudiant, selon les étudiants)

Trouver les plus gros répertoires :

```
du -sh * .[^.]* ..?* | sort -h
```

Souvent, le coupable est le répertoire `.cache` qui contient le cache des
applications, c'est à dire des données que l'application peut re-calculer ou
re-télécharger si besoin et que l'on peut en général supprimer sans risque.
Firefox et VSCode sont particulièrement gourmands dans ce répertoire.

## Champ URL sur TOMUSS

Vous avez pu remarquer que vous n'avez pas de case « URL_Projet » sur TOMUSS,
tout simplement parce que vous n'êtes pas encore inscrits officiellement à l'UE.
La situation devrait revenir à la normale d'ici quelques jours.

## Alternants et fiche de présence

Le système officiel de relevé d'absences n'est pas encore en route, là aussi
parce que les inscriptions ne sont pas terminées. Je ferai donc l'appel « à la
main » pour garder des traces de votre présence. Manifestez-vous explicitement
auprès de moi si j'oublie de le faire.
